土共葉國華：中央以前很少監督「香港」政府，但近十年來開始有變，別低估習近平政府的”底線思維”

專訪前特首特別顧問葉國華 感覺中央不再強調「港事港辦」 別低估習近平政府的「底線思維」 2020/04/22 13:23

【有線新聞】回歸初期，擔任行政長官特別顧問的葉國華接受專訪。他指中央當年很少監督特區政府，自己曾經「港事港辦」，應對中央交托的任務，但他感覺到近十年主理香港的中央官員不再講「港事港辦」及「河水不犯井水」。

第一屆特區政府特首董建華的政治顧問葉國華說，當年制定基本法有故意留白，隨社會日後變化解釋。基本法第22條究竟是否約束港澳辦、中聯辦亦沒寫明，當年講「中央監督」，著眼點與今日有別。「我所想的監督、當時想的監督，是（中央）監督住各省市，不是說他們（兩辦）不准管香港的事，起碼我自己不是這樣想，而是他們要管住廣東省不要亂搞、福建不要亂搞、商務部門不要亂搞。」

觀察近日關於第22條的爭議，以至中央多番強調要健全國家安全法律，他認為中央會很快、很清晰地一錘定音，甚至會在選舉前解決。「不要低估習近平政府處事的乾淨俐落、底線思維，底線思維即是『輸盡』是多少，一劃這種界線，很多事會很快。他們會否考慮這樣可能令建制派選舉失利？會，但亦一定計算過，這並非他們所衡量的。」

繃緊的氣氛，跟他任職政府時很大對比，他說當時中央很寬鬆，好多事情放手讓特區政府辦，好少監督。「最接近監督的就是雙十掛國旗問題，中央政府中聯辦就通知我們雙十那天，別要通街掛滿青天白日滿地紅旗，口講而已，這些政治問題不會出公文的。」

葉國華說：「三十多年後，我重遇當時在現場的國民黨方面的朋友，他告訴我，葉先生，我們是有意設局的，你一進場，我就起立、升旗、唱『國歌』，老實說我們這些人自少在香港長大，升國旗是升青天白日滿地紅旗嘛，唱歌是唱『三民主義』嘛，這些程序，慣啦，照做。他們就見我這樣做，就準備接受我的意見。」

他說事後中央方面責怪他，有官方身分不應該這樣做，「我就回答，相信北京找我辦這件事是想我用香港人的方式，港事港辦。（你估計今時今日的特區官員還有沒有空間用港事港辦的方式，去處理中央行使監督權的事項？）沒這些人了，沒有這等經驗，中央的人不同了。我們香港能夠參與這些工作、積累這些經驗的人又愈來愈少。最近這七、八年到十年左右，一句『河水不犯井水』不講了，一句『港事港辦』不講了。包括港澳辦、中聯辦有關主管的人，他們對於港事港式的繼續沉澱、繼續孵化發展，覺得似乎是走向不太美妙的方向，所以不再強調了。」

他認為反國教、佔中到反修例風波各種力量，推動香港演變成今日局面，「就算那些年青人曾經做過甚麼，我覺得長輩、領導層要有寬容、引導、教育、幫助、對話，即是要拿些技巧出來，最重要是改變一個想法，別要說支持我的就是fans，不支持我的就是對手，我的工作只是為fans做，這樣不可以，我們任何工作都是為全體香港市民。」

土共內鬥?

鬼打鬼最好睇

我期望哩啲有地位嘅人可以企出嚟做多一啲
而唔係往往止於評論

鬼打鬼

講多無謂
即刻推反五十年不變承諾
快啲直接一國一制

全力支持

邊係內鬥？
香港人幾紅都唔會有殖民主嘅地位

鬼咩打鬼。呢班上左岸既，好似憎玉城，田少之流，講咩都得架啦。吹大雞時未又會歸隊

有睇icable 訪問片
佢話對年輕人寬容wor

老左，田少呢班

全部被人架空哂

佢地一直冇變過本質

佢個個禮拜六同中共打j

文中都有提到

葉國華回歸前有兩項工作: 統戰年青人同民主派最大金主

事實係老左
包括汪明荃果班

好多一早被人架空哂，投閒置散

一早知道習種係又左又專對香港冇好感嘅人

以前江朱胡溫黎香港，實講一大堆話讚香港同感謝香港點點點

習種2008年做副主席訪問香港講話，連香港地震捐200億都冇提

雜種佢唔再需要曾肉成，陳婉慳果隻舊式左派
只需要PK Tang，何妖果種有權用盡，100%唔會say no嘅打手

重點係雜種同金仔一樣條做野冇乜底線，佢可能快速立法再搞你本土派，就算立法會輸左過半，佢都有手段處理左啲近本土派議員

但都係嗰句唔代表因為咁所以唔投票都罷

簡單尼講，鄧小平眼中的一國兩制真係一國兩制，但之後領導人眼中既一國兩制完全唔係行佢意思，所以好多人罵老泛民暗共想喺中國下爭取民主好低能，但其實係當時鄧小平根本冇諗過搞9香港，所以d人先信，而跟住啲領導人要暗地裏咁逐步搞香港，根本冇人估到

如果放棄選舉=放棄自己

選戰迫中共洗橫手，起碼令中共在國際前自暴其醜， 給予國際更多彈藥對付中共。

態度明顯唔同

有2點值得一講
1.香港應該三權合作
第一次講係習近平08年訪港

2.有消息講曾蔭權要坐監
可能同政改方案私下越過港澳協調小組
(組長 習近平)
同胡撚濤果班聯絡有關

Exactly

大家留意有乜唔同

第一屆特區政府特首董建華的政治顧問葉國華說，當年制定基本法有故意留白，隨社會日後變化解釋。基本法第22條究竟是否約束港澳辦、中聯辦亦沒寫明，
咁都叫留白冇寫明？借啲意想幫支共兜？第22條洗唔洗寫哂成個支共政府所有部門先叫寫明？
根本就冇留白，支聯辦係毫無疑問地犯哂基本法22條，而家嘅着眼點係睇佢夠薑做到幾盡，唔係討論佢有冇犯法，因為呢樣野已經有定論